la banquise , comme vous vous en souvenez , avait été battue et tourmentée par les gros temps de l' automne au point de ne former plus qu' une sorte de tremblement de terre figé .
ce n' étaient que goulets et ravins , trous pareils à des sablonnières creusées dans la glace , blocs de glaçons épars ne formant plus qu' un avec la surface primitive de la banquise , pustules de vieilles glaces noires qu' une tempête avait refoulées sous la banquise et qui émergeaient de nouveau , galets de glace arrondis , saillies de glace taillée en scie par la neige qui vole devant la bise , et creusements de fosses où de trente à quarante acres s' étendaient à cinq ou six pieds plus bas que le niveau du reste du terrain .
à courte distance , on eût pu prendre les blocs pour des phoques ou des morses , des traineaux renversés ou des hommes en expédition de chasse , ou même pour le Grand Ours Blanc Fantôme à Dix Pattes en personne , mais , en dépit de ces formes fantastiques , toutes comme sur le point de prendre vie , on n' entendait pas un bruit , ni même le plus faible écho d' un bruit .
et à travers ce silence et cette désolation , où flottaient et s' évanouissaient de soudaines lumières , le traineau et les deux jeunes gens qui le tiraient rampaient comme des choses de cauchemar un cauchemar de fin du monde à l' extrémité du monde .